% Définition du répertoire contenant les images
\graphicspath{{IMAGE/}}

% FRAME Intro
\begin{frame}

\includegraphics[width=12cm]{Logos.pdf}

\vfill

\begin{center}

\vspace*{1.5cm}

\LARGE
\textbf{Simulation stochastique}

\vspace*{2.5cm}

\large

\textbf{Hadrien Commenges}

{\small

\vspace*{0.1cm}

\url{hadrien.commenges@univ-paris1.fr}}

\end{center}

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Simuler quoi et pourquoi?}

Simulation stochastique: création de données par \textbf{répétition de tirages aléatoires}.

\begin{itemize}
\item \textbf{Monte Carlo:} terme générique désignant la répétition de tirages aléatoires
\item \textbf{Bootstrap:} ré-échantillonage de valeurs à répétition
\item \textbf{Permutation:} modification de l'ordre des valeurs ou étiquettes à répétition 
\end{itemize}

~

\textbf{Pourquoi la simuation stochastique?}

\begin{itemize}
\item parce qu'on ne sait pas faire la démonstration analytique
\item parce qu'on ne peut pas faire la démonstration analytique
\item parce qu'on cherche des estimations robustes et adaptées aux données d'application
\end{itemize}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Monte Carlo}

$\rightarrow$ \textbf{Exemple:} répétition de tirages de dés \\
$\rightarrow$ \textbf{Objectif:} montrer la loi des grands nombres

~

\textbf{Espérance $\mu$ dans un tirage de dés:}

$$
\mu = \frac{1}{6} \times 1 + \frac{1}{6} \times 2 + \frac{1}{6} \times 3 + \frac{1}{6} \times 4 + \frac{1}{6} \times 5 + \frac{1}{6} \times 6
$$


$$
\mu = \frac{1+2+3+4+5+6}{6} = 3,5
$$

~

\textbf{Loi des grands nombres: }

~

$\bar{X_n} \to \mu$ quand $n \to \infty$

\emph{(la moyenne tend vers l'espérance quand n tend vers l'infini)}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Monte Carlo}

\begin{figure}
\includegraphics[width=11cm]{TirageDe.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Bootstrap}

\textbf{Démarche inférentielle classique:}
\begin{itemize}
  \item L'objectif est d'approcher les \textbf{paramètres} $\mu$ et $\sigma_X$
  \item On les approche avec les valeurs \textbf{calculées sur l'échantillon} $\bar{X}$ et $S_X$
\end{itemize}

~

\textbf{Exemple:}
\begin{itemize}
  \item On dispose d'une population de 12 M d'individus (Franciliens).
  \item Ces individus parcourent une distance quotidienne entre 0 et 200 km
  \item On tire 500 échantillons de 100 individus.
  \item On calcule la moyenne ($\bar{X}$) obtenue pour chaque échantillon.
\end{itemize}

$\rightarrow$ ces 500 moyennes constituent une distribution: la \textbf{distribution d'échantillonage de la moyenne}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Bootstrap}

\textbf{Distribution d'échantillonage de la moyenne} (500 moyennes):

\begin{figure}
\includegraphics[width=11cm]{DensiteNormal.pdf}
\end{figure}

où $\mu$ et $\sigma_X$ sont les \textbf{paramètres} -- vraie moyenne et vrai écart-type de la population -- et $n$ la \textbf{taille de l'échantillon}. 

~

$\rightarrow$ Ce résultat est dit \textbf{théorème central limite} (\textbf{TCL}).

\end{frame}




% FRAME
\begin{frame}{Bootstrap}

\begin{itemize}
\item \textbf{Principe général de l'inférence:} l'échantillon (connu) permet d'approcher les paramètres de la distribution dans la population (inconnue)
\item \textbf{Principe général du bootstrap:} le ré-échantillonage (connus) à l'intérieur de l'échantillon (connu) renseigne sur l'échantillonage à l'intérieur de la population
\item \textbf{Exemple:} pour estimer la variance de la distribution d'échantillonage de la moyenne, on calcule la variance de la distribution de ré-échantillonage de la moyenne
\end{itemize}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Bootstrap}

\textbf{Distance parcourue quotidiennement par les Franciliens}

\begin{figure}
\includegraphics[width=11cm]{PopDist.png}
\end{figure}

\footnotesize
Source: Enquête Globale Transport 2010
\normalsize

\end{frame}




% FRAME
\begin{frame}{Bootstrap}

\textbf{Distribution d'échantillonage de la moyenne}

\begin{figure}
\includegraphics[width=11cm]{SampDist.png}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Bootstrap}

\textbf{Ré-échantillonage de la moyenne} sur un échantillon

\begin{figure}
\includegraphics[width=11cm]{SampDistBoot.png}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Bootstrap}


\textbf{Puissance du bootstrap,} cette technique permet de:

\begin{itemize}
\item calculer des estimateurs (moyenne, variance) sans hypothèse et sans connaissance préalable sur la population
\item calculer la variabilité des estimateurs (intervalle de confiance) sans hypothèse et sans connaissance préabable sur la population  (\textit{distribution-free confidence intervals})
\item vérifier la stabilité des résultats produits par un modèle (\textit{cross-validation})
\end{itemize}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Permutation}

Le problème de la mesure de \textbf{dissimilarité} (voir Concentration)

\begin{equation}
\nonumber
D = \frac{1}{2} \sum_{i=1}^n \bigg| \frac{x_i}{x_{tot}} - \frac{y_i}{y_{tot}} \bigg|
\end{equation}

Cet indice est sensible à (Cortese et al. 1976): \\ 1/ la population présente dans les unités spatiales \\ 2/ la proportion de la minorité ségrégé

\begin{figure}
\includegraphics[width=10cm]{cortese.png}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Permutation}

Suivant la critique de Cortese et al.:

\begin{itemize}
  \item Il est plus intéressant de considérer une répartition aléatoire qu'une équirépartition comme modèle nul
  \item Simuler les valeurs de l’indice D en cas de distribution aléatoire des groupes de population et comparer ces valeurs simulées à celles observées
  \item Le score standard z permet de replacer la valeur observée de D et de différentes villes ou différentes dates
\end{itemize}

$$
Z = \frac{D - \mu_D}{\sigma_D}
$$

\begin{itemize}
  \item Simulation stochastique: permuter les modalités de la variable qualitative (p.ex. Homme-Femme) et calculer D
  \item Répéter la permutation $n$ fois et calculer D à chaque itération
  \item Calculer la moyenne et l'écart-type de la distribution d'échantillonage
\end{itemize}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Permutation}

Exemple: \textbf{ségrégation hommes/femmes} durant la journée (Vallée et al.)

\begin{figure}
\includegraphics[width=10cm]{segreghf.png}
\end{figure}
  
\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Permutation}

\textbf{Séries temporelles des z-scores aux 24h de la journée}

\begin{figure}
\includegraphics[width=11cm]{evolplot.png}
\end{figure}
 
\end{frame}
  

% FRAME
\begin{frame}{Permutation}

\textbf{Exemple:} \textit{near repeat patterns} (criminologie)

\textbf{Méthode:} permutations répétées des variables spatio-temporelles et calcul de \textbf{pseudo p-values}

\begin{figure}
\includegraphics[width=12cm]{Ratcliffe.png}
\end{figure}

\footnotesize
Source: Haberman \& Ratcliffe (2012) 
\normalsize

\end{frame}
